中國朋友滿天下，還有阿爾巴尼亞

在「三年困難」時期。魚米之鄉的湖北也開始餓死人。省會武漢即將斷糧。逼得省長張體學，橫下一條心，去當「響馬」。在長江上打劫「援外」物質。

當他攔截了一艘從四川順江而下，由中央調撥援助非洲糧食的3000噸輪船(當時四川在李井泉這個“左王”壞蛋統治下，也正在大批餓死人)。讓武漢人把糧食吃了後。毛澤東，周恩來大怒，要嚴肅處理張體學。

張體學只得給自己的湖北老鄉，老上級李先念副總理打電話陳情。

張省長一邊說一邊哭，哭的李先念也眼淚汪汪。李先念去和毛澤東和周恩來求情解釋，最後黨內處分了張體學，沒有撤他的省長。

伍修權將軍回憶寫道：“1962年，阿爾巴尼亞到中國要求糧食援助。當時缺糧的中國向加拿大進口了幾艘載滿小麥的駛往中國，接到中國政府的命令後，立即改變航向，調頭駛向阿國的港口卸下了全部小麥”。

伍將軍心痛地說：“這時，中國的飢荒還沒有結束，正是中國百姓大批餓死的時候啊！”

中國的“援外”，與“抗美援朝”開始的“國際主義”，帶給中國國際外交困境，有著直接的關係。

朝鮮戰爭的起源過程，四方的傷亡數字，已有很多資料，我們在這裡不討論。中國援外的細節和數目等，也不在這裡一一列出。本帖只討論這場戰爭帶給中國的國際環境影響，和中國勒緊褲帶對外援助的起因。

朝鮮挑起戰爭，聯合國要求朝鮮停戰未果的情況下，安理會通過決議(蘇聯使壞，採用棄權的手段，放棄它在安理會的“一票否決”權利，故意讓聯合國出兵干涉成為事實)。

17國組成聯合國軍，進入朝鮮半島干涉北朝鮮軍隊。

蘇聯一邊鼓動北朝鮮發動戰爭，一邊又讓聯合國出兵成行，一邊再鼓勵中國出兵打擊聯合國軍。坐山觀虎鬥！

中國不宣而戰打聯合國軍，又一再拒絕聯合國要求中國停戰撤軍決議，使得“新中國”在國際上產生了極壞的影響。除了社會主義國家沉默外，幾乎無人對這個新政權有好感。

朝鮮戰爭停戰後，原本只在歐洲形成的冷戰“鐵幕”，一下延伸到東北亞、東南亞，即中國和它的周邊地區。

原因是除了朝鮮，中國在所有和他接壤的國家搞“紅色革命”，從印尼，菲律賓，越南，老撾，柬埔寨，緬甸，印度，尼泊爾，一線展開。包括要“收復台灣”。

例如印度，本來是朝鮮戰爭期間，對中國最“仁義”的中立國家，多次出面調解停戰問題，也處處要求西方國家和聯合國考慮中國的利益和情面。

但毛澤東對一個西方民主體制的民選政府，是不認同的。他在接見印度共產黨代表團時說：“我們一直是以國際主義態度處理邊境問題。只要是你們共產黨能在印度執政，我們不僅承認“麥克馬洪線”，並且你們印度一直認為“麥克馬洪線”以南吃虧了的9萬平方公里藏南地區，也算你們的領土”。

後來周邊其他很多國家的紅色革命大有起色，印度卻是鐵板一塊，紅色墨汁滲透不進，還搞翻了同印度政府的關係。才有了“中印反擊戰”。

一個敢於偷襲聯合國軍的國家，一個四面乾涉他國內政搞紅色滲透的國家，一個和印度這樣溫和的國家都開戰的國家，的確是有很大“氣魄”的。但是其國際關係的孤立，是可想而知的。

當時中國輸出革命的周邊國家，有兩種結局；一是“革命成功”，成為中國的伙伴，如越南，老撾，緬甸等。二是搞紅色政變不成功的，該國政府和中國翻臉。如印尼，菲律賓，印度等。

中國的宣傳機器幾十年來一直聲稱，是“帝國主義”封鎖中國。這不全是。

很多鎖鍊是我們自己套上去的，與帝國主義無關。你打了朝鮮戰爭，就背上一個北朝鮮這樣的吸血鬼(一直到金三世接班，例如2012年2月，中國一次就給了剛剛上台的金正恩6億元的無償援助)。每輸出革命成功一個國家，就再背上一個討債鬼(例如越南)。而那些因你輸出革命給中國搞翻臉的政府，也只好用援助來緩解關係。

為了擺脫外交困境，中國除了主動找一些國家去援助人家，大量輸血，以獲得緩和。沒有其他任何辦法。

這些受援國，很多是不怎麼講道德原則，國際義務的。有很多國家的確很窮，有人送來大量物質，要我們說他幾句好話，也不需要什麼成本。原則值幾個錢？中國人的老話說“飢不擇食寒不擇衣”呢。

簡單說，和中國接壤和隔海相望的20來個國家，除了蘇聯，沒有一個不是每年大量拿中國援助的，沒有一個例外。就是中國的死敵印度，也一直在給。這些很多人是不知道的。

加上“亞非拉”，共有近百個國家吃中國的“大戶”。

差別無非是一個叫“同志間的援助(社會主義國家)”，一個叫“友好援助(其余獨裁國家)”。

中國政府早年在印尼發展50萬共產黨員，推翻其政權未果，加上仇富心態原因，印尼政府軍警和市民，一共掀起三次反華暴亂。

1998年，第三次百萬華僑華裔慘遭洗劫，毆打，殺害，輪姦。對此中國政府一直不發表任何聲音。並且在當年還由中國外長，帶著一千萬美元無償援助親自送上門。是不是有些心虛？

菲律賓別看這幾年為領海島嶼和中國交惡，可是中國對他的歷年援助，一直未中斷。

印度與中國一直為當年戰爭和領土糾紛互為敵人。可是中國今年還不是又為印度無償建立鐵道學院，又是貸款給印度建高鐵。

這是指的中國和家國門前國家的處境。花費了這麼多錢財，孤立的狀況並未改善多少。東西只要少給一點，人家就馬上不高興，甚至翻臉。

因此中國當年還需要更多的“第三世界”國家的支持。於是經濟援助的“絲綢之路”，就一直延伸到非洲。也包括歐洲的社會主義國家，只要是誰和蘇聯稍有裂隙，中國的金錢外交立馬就貼了上去。

當年我們看什麼電影，前面都會有叫“加映”的新聞片。主要內容就是兩個，一是國內棉田豐收，工業超額完成任務。二是國家領導人接見外國“朋友”。

那時新聞電影看到的“白朋友”不多，大多是“黑朋友”。非洲這個國家的元首，那個國家的議長。其實都是來要東西的。

那些“好兄弟”每次來中國要東西，都是和市場商販一樣，漫天要價。等著中聯部和國務院就地還錢。

一次巴基斯坦總統來訪，要求援助2億元。周恩來批示改為1億元後，送毛澤東批示。毛澤東大筆一揮改為5億元（那時的5億元，頂現在的上千億元）。第二天毛澤東接見巴基斯坦總統時，笑著說道：“我們的總理很小氣啊”。

一次胡志明來要東西，包括10萬毫升血漿。毛澤東在批件上大筆一揮，改為20萬毫升。毛澤東對胡志明說：“我們是一家子。要人給人，要物給物，要多少給多少……”。

在國內，那時多少傷病的人因為缺乏血漿，失去生命的。

對外援助行動搞得熱火朝天：援朝、援“非洲兄弟”、援“社會主義明燈”、援越南、援助柬埔寨紅色高棉。援錢財、援糧食、援焦煤、援武器、援拖拉機、援衣物、援醫療、援醫藥、援汽油、援人血、援建鐵路、援建公路、援建大橋、援建紡織廠、援建化肥廠、援我們修路工人的生命……。

能夠拿得出的，都拿了。拿不出的，擠出老百姓的口糧甚至種子，也要拿。

我們援助之後，得到了怎樣的回報？

我所知道的就只有二次：

一次是干掉了台灣政權的聯合國會員以及安理會資格，由大陸中國取代。

一次是聯合國人權委員會對歐美國家譴責中國人權的決議提案，只差一票未被表決通過。這些都是那些幾十年來受到中國援助的受援國，給的面子。

所以當年毛澤東說：“是非洲的窮朋友，把我們抬進聯合國的”。

外援另一個“好處”就是，要受援國堅守“一個中國”原則。防止台灣“獨立”，不要和他們“建交”，或者防止台灣到國際組織上要座位。

堅持“一個中國”，要用錢才能做到，可能有什麼問題吧？

前幾天，馬爾代夫缺淡水，離他那麼近的一些比中國富裕的國家不管。除了美國，就是中國政府用飛機一趟一趟的去送水。可中國西部地區有多少人缺水喝呢？

中國絕大多數孩子上學沒有專用校車，去年中國政府給馬其頓，這個人均GDP和生活水平都高於中國的國家。贈送校車。

有很多國家很小，人口幾百萬的，幾十萬的，甚至幾萬的（如馬爾代夫）。但在國際事務上，也有一票的投票表決權。你幾億人，十幾億人的大國，也就是一票。在國際事務的表決上不會說，你人口多，算你兩票，三票的。

中國政府從毛澤東時代，就認為援助這些窮國，小國，是很合算的。

問題是，像北歐那樣的國家，從來無需花錢，去滿世界買人緣。

中國，到底怕什麼？為什麼怕別人不選你？為什麼怕別人譴責你？我們不是“代表人民最根本利益，最先進文化，最先進生產力”嗎？